<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Realidad es Perspectiva</title><link href="https://nadalvroma.github.io/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://nadalvroma.github.io/blog/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://nadalvroma.github.io/blog/</id><updated>2017-02-16T20:02:27+01:00</updated><entry><title>La percepción sobre el éxito</title><link href="https://nadalvroma.github.io/blog/exito.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-16T20:02:27+01:00</published><updated>2017-02-16T20:02:27+01:00</updated><author><name>Nadal Rodrigo</name></author><id>tag:nadalvroma.github.io,2017-02-16:/blog/exito.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Algo que me resulta curioso es la importancia que se le da a la suerte, en contraposición al esfuerzo, cuando se trata de valorar el éxito de una persona. Me parece curioso porque cada sector de la población le da un peso diferente a cada cosa. Mucha gente piensa de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Algo que me resulta curioso es la importancia que se le da a la suerte, en contraposición al esfuerzo, cuando se trata de valorar el éxito de una persona. Me parece curioso porque cada sector de la población le da un peso diferente a cada cosa. Mucha gente piensa de los que han alcanzado el éxito profesional, como Rafa Nadal o Tarantino (por poner los dos primeros ejemplos que se me han venido a la cabeza), que tienen un talento innato para la actividad que ejercen, y que por lo tanto han tenido suerte en ese sentido. Si, por el contrario, escuchas al típico &lt;em&gt;coach&lt;/em&gt;, o bloguero de superación personal, observarás que le dan, en general, poca o ninguna importancia a la suerte. También me da la impresión de que las personas exitosas tienden a pensar esto último... casi parece que cuanto más subes en la escala del éxito, menos importancia se le da a la suerte. En mi opinión estas dos opiniones están equivocadas, y aunque creo que sin esfuerzo es extremadamente difícil conseguir éxito en cualquier ámbito, también pienso que la suerte juega un papel más importante del que muchos piensan. Intentaré razonar por qué pienso esto y por qué creo que las percepciones respecto a este asunto cambian según al ámbito de la población al que se pregunte. También quiero dejar claro que aquí estoy hablando del éxito, entendido como reconocimiento, y algo que no tiene nada que ver con la felicidad.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El síndrome del pato&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hace poco leí un artículo sobre los estudiantes de una universidad muy prestigiosa, no se si era Harvard o Standford, u otra, pero no tiene importancia. La cuestión es que en el artículo, escrito por un antiguo estudiante de esa universidad, se hablaba de como era fácil sentirse agobiado por la cantidad de esfuerzo necesaria para poder continuar estudiando allí, y cómo no ayudaba ver a los demás estudiantes felices por el campus y libres de preocupaciones. A esto lo llamaba &lt;em&gt;el síndrome del pato&lt;/em&gt;, ya que al igual que nosotros no vemos las patas sumergidas de un pato revoloteando incansablemente contra el agua a fin de mantenerse a flote, generalmente tampoco somos testigos del esfuerzo que los demás hacen para conseguir sus metas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es una de las razones por las que creo que se da importancia a la suerte para explicar el éxito de ciertas personas. El no ser testigos del esfuerzo y las horas que una persona ha dedicado para conseguir éxito o aptitudes en cierta disciplina, causa que se infravalore este aspecto, y tengamos que explicarlo de otra manera. Entonces es cuando echamos mano de la suerte. Muchas veces, lo que a un tercero le puede parecer suerte, es realmente una demostración de inteligencia, o en otras ocasiones es el fenómeno conocido en juegos de azar como &lt;em&gt;playing to your outs&lt;/em&gt;, que significa algo tipo &lt;em&gt;juega tus cartas inteligentemente&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La importancia de la suerte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La suerte es parte de la vida. Si parto desde el principio, mi primer golpe de suerte ha sido nacer. Para mí estar vivo ya es haber tenido una inmensa suerte. El siguiente de los golpes de suerte ha sido nacer en una época y un lugar donde se vive muy bien, si lo comparamos con todas las demás personas que existen ahora y han existido en el pasado. Estoy muy contento de haber nacido en esta época y en este lugar. Y así podría seguir, ya que he tenido buenos padres, buenos amigos, buena salud, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes he dicho que yo no compartía la opinión de que el esfuerzo es el único aspecto importante cuando se trata de labrar el éxito. La pregunta que nos debemos hacer es: ¿Qué papel juega la suerte en nuestros éxitos, y fundamentalmente, en nuestra vida? Al fin y al cabo, la vida se trata de tomar decisiones. Muchas veces se nos presenta un dilema y nos cuesta decidirnos. Una decisión correcta no es la que da el resultado esperado el 100% de las veces, sino la que tiene el mayorvalor esperado. No sería justo negar el papel de la suerte, ya que tiene consecuencias palpables mires donde mires. Intentaré explicar esto con un ejemplo. Cuando estoy en YouTube viendo algún directo de Led Zeppelin, muchas veces me quedo embobado por la maestría de Jimmy Page al tocar la guitarra. En estas ocasiones suelo desear poder tocar yo mismo la guitarra con esa maestría. La verdad es que hace varios años intenté aprender a tocar la guitarra y me aburrí a las dos semanas. De hecho tengo una guitarra en casa y no la uso. Es obvio que cuando escucho los acordes de Jimmy Page, lo que estoy escuchando es el producto acabado y en su máximo esplendor. No soy testigo de las malas composiciones o sus solos nefastos. Tampoco lo soy de las horas y los sacrificios que Jimmy tuvo que hacer para llegar ahí. Eso sólo lo sabe él, y en menor medida las personas más próximas a él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, y continuando con Led Zeppelin, Jimmy Page ciertamente tuvo mucha suerte al encontrar a los otros tres componentes del grupo: muchos consideran a John Bonham el más grande baterista de todos los tiempos y a Robert Plant el mejor vocalista de rock de la historia. Que justamente estos dos individuos fueran ingleses y vivieran en la época en la que Jimmy lo hacía, y que además se conocieran, es en gran parte suerte. Nadie sabe lo que habría sido de Jimmy Page en caso de haber tenido a otro vocalista y a otro baterista, y yo pienso que habrían tenido éxito igualmente, pero habría sido difícil superar a Led Zeppelin.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La mentalidad ganadora&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Creo que he dejado claro que lo que muchas veces nos impide explicar el éxito de los demás es no ser totalmente conscientes del sudor y sangre segregados por ellos mismos. La cuestión ahora es preguntarnos por qué las personas exitosas le dan tan poca importancia a la suerte. Lo que pienso es que una mentalidad ganadora requiere de un menosprecio de la suerte y de hacernos responsables de ella. Ponlo de esta manera: si piensas que la suerte no influye y que todo depende de tu esfuerzo, cuando realmente tengas mala suerte, lo achacarás a ti mismo y te esforzarás aún más. Esto nos lleva al siguiente punto, y es que cuando una persona está tan acostumbrada a no ser consciente de su mala suerte, es obvio que tampoco lo sea de su buena suerte. Y esta es mi manera de explicar el suceso que he observado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusión, creo que el esfuerzo es lo que, a largo plazo, forja nuestras facultades. Nada puede sustituir al esfuerzo en este aspecto. El éxito, entendido como reconocimiento, requiere de esfuerzo. Pero también requiere de suerte y de saber aprovecharla, aunque ella sola no haga nada. A parte, la suerte tiende a igualarnos a todos, y en general sólo es significativa a corto plazo. Sin embargo, si estás leyendo esto, en mi opinión tienes bastante suerte por las razones expuestas anteriormente.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>La motivación para enseñar</title><link href="https://nadalvroma.github.io/blog/maestro.html" rel="alternate"></link><published>2017-01-30T22:51:44+01:00</published><updated>2017-01-30T22:51:44+01:00</updated><author><name>Nadal Rodrigo</name></author><id>tag:nadalvroma.github.io,2017-01-30:/blog/maestro.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nunca he pensado que la enseñanza fuese una actividad que me pudiera llegar a producir placer, ya sea de manera profesional o no. Las pocas veces que he sido profesor particular no he pensado que estuviera haciendo un gran trabajo, y en general, siempre he pensado que sería un profesor …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nunca he pensado que la enseñanza fuese una actividad que me pudiera llegar a producir placer, ya sea de manera profesional o no. Las pocas veces que he sido profesor particular no he pensado que estuviera haciendo un gran trabajo, y en general, siempre he pensado que sería un profesor horrible. Tampoco entendía el regocijo que algunos profesores -pocos, a decir verdad- mostraban al dar clases, ya que veía la enseñanza como una actividad relativamente mecánica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No creo que estuviera equivocado en muchas de estas suposiciones, y parece un sentimiento general que los buenos profesores son uno entre mil. Lo que sí que he entendido es como una persona puede ser apasionado acerca de enseñar a otros. La motivación del profesor en cualquier disciplina proviene del amor por la disciplina en sí y el valor que ella tiene para él. Puede que sea algo obvio para muchas personas, pero para mí, que soy una persona cuyas pasiones han sido mayormente pasajeras, realmente me ha dado una perspectiva diferente en lo que ha de ser la educación y la enseñanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por primera vez en mi vida, siento una fuerza dentro de mí que me hace querer enviar un mensaje. Creo que me he dado cuenta de algo que la gente necesita saber. Cuando lo pongo de esta manera, puede parecer un tanto arrogante, pero sinceramente dudo que sea un sentimiento peculiar. Esta es la motivación que crea al maestro, y un verdadero maestro piensa que dentro de sí hay algo inédito, algo innovador. En ese sentido, un maestro ha de ser arrogante, ya que en caso contrario no tiene sentido que se dedique a enseñar.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Por qué no creo en Dios</title><link href="https://nadalvroma.github.io/blog/dios.html" rel="alternate"></link><published>2017-01-19T22:54:29+01:00</published><updated>2017-01-19T22:54:29+01:00</updated><author><name>Nadal Rodrigo</name></author><id>tag:nadalvroma.github.io,2017-01-19:/blog/dios.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El concepto de Dios es lo suficientemente abstracto como para tener que hablar de él con cautela. La comprensión de Dios varía incluso entre miembros de una misma religión, lo que hace difícil probar de manera universal su inexistencia, o irrelevancia. Es sabido que la existencia de Dios no se …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;El concepto de Dios es lo suficientemente abstracto como para tener que hablar de él con cautela. La comprensión de Dios varía incluso entre miembros de una misma religión, lo que hace difícil probar de manera universal su inexistencia, o irrelevancia. Es sabido que la existencia de Dios no se puede probar con lógica o con argumentos que no escapen a la razón humana. Kierkegaard, a pesar de ser cristiano, ya nos había concedido esto hace dos siglos. En consecuencia, creer en la existencia de un Dios requiere de lo que el llama un &lt;em&gt;salto de fe&lt;/em&gt;. Importantes teólogos han intentado dar argumentos racionales de la existencia de Dios a lo largo de la historia, como el argumento de diseño o el argumento ontológico. No voy a refutarlos ahora, puesto que sería reescribir lo escrito. Me parece importante que por ahora los creyentes adopten este hecho y no se intente disfrazar la religión de algo que no es, disfrazando sus inconsistencias lógicas con argumentos que ya se han probado como incapaces. Y digo &lt;em&gt;por ahora&lt;/em&gt;, porque a pesar de lo ya escrito nada me impide pensar que en el futuro se pueda demostrar la existencia de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He llamado a este ensayo &lt;em&gt;Por qué no creo en Dios&lt;/em&gt;, pero admito que ha sido más por hacer un paralelismo con el escrito de Russell &lt;a href="https://users.drew.edu/~jlenz/whynot.html"&gt;Why I Am Not A Christian&lt;/a&gt; que porque fuera el título más adecuado. Realmente lo que quiero conseguir es hacer una distinción entre las diferentes ideas de Dios que yo puedo concebir en este momento, y distinguir las implicaciones y causas de su creencia.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El Dios de las religiones abrahámicas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las diferentes iglesias monoteístas occidentales nos citan textos sagrados y nos enseñan una ética. Como ya he dicho, es difícil extraer el factor común entre los creyentes de un mismo culto. Sin embargo, en mi calidad de observador externo, creo que la conducta de un hombre que cree en el dios judeocristiano debe, en primer lugar, fundamentarse en la ética que propugna su religión. Lo que me importa, pues, es como nuestro comportamiento se puede ver modificado por pertenecer a una de estas religiones. El creyente puede catalogar conductas como reprobables o no, aunque esa opinión no siempre se proyecte en su hábito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mi parte, creo que no hay mucha diferencia entre aceptar estas éticas a la manera con la que se nos educa en estados supuestamente laicos. Decía antes que la religión se puede disfrazar con argumentos pseudológicos, pero aún es peor la manera dogmática en la que somos educados para aceptar ciertos valores morales y adquirimos un modelo de vida producido en cadena. Mientras no nos acerquemos a los fundamentalismos, lo cierto es que no se pueden encontrar diferencias significativas entre los comportamientos de los creyentes y de los ateos. En mi caso, creo que tengo suficiente con todos los dogmas que acepto como para aceptar otro más, al que no veo valor práctico. Me parece una pérdida de tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, supongo que gran cantidad de gente se apoya en la religión a causa del miedo y la incertidumbre que la muerte le provoca. Las religiones occidentales nos prometen una reencarnación y liquidan de esa manera el problema de la muerte. Este miedo también me afecta a mí, pero entiendo que no ayuda una solución que no se pueda probar. A este respecto, no me importa permanecer ignorante.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dios como causa primera del universo o ente unificador&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Creo que las personas solemos tener interiorizado el &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Principio_de_raz%C3%B3n_suficiente\"&gt;principio de razón suficiente&lt;/a&gt;, y al igual que con el fenómeno de la muerte, nos provoca cierta angustia desconocer la causa del universo. Es por eso que parece un comportamiento corriente intentar comprender el por qué de la existencia. Mucha gente que rechaza las convenciones tradicionales acerca de Dios cree en al menos un ente superior, ya sea consciente o no, cuya existencia desencadenó los acontecimientos que nos llevan a la existencia de la vida, el universo, o nuestra consciencia. Las religiones de las que ya he hablado también consideran a su Dios de esta manera, pero me gustaría referirme con esta visión a un ente más pasivo que el que nos describen dichos cultos. Me refiero, más bien, al &lt;em&gt;Dios que apareció y desapareció&lt;/em&gt;, o al &lt;em&gt;Dios eterno que no representa ninguna diferencia&lt;/em&gt;. Estos son solo uno de los pocos términos que se podrían utilizar para describirlo, ya que por la propia ambigüedad de su definición queda claro que se ha de descubrir por uno mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que me atrae de esta idea es el individualismo que propone. Si hemos de descubrir a Dios por nosotros mismos, entonces necesariamente se nos reta a una introspección constante, ya que en última instancia no podemos traspasar las barreras de nuestra propia mente. La búsqueda podrá resultar fútil, pero no importará dadas las enseñanzas obtenidas en el camino. Esta Dios ya no dicta, si no que invita al pensamiento independiente. Sin embargo, me gusta tomarme todas estas cuestiones con calma. No quiero ser dogmático ni tampoco crear barreras mentales. A este respecto, no podemos rehusar la ignorancia, pero podemos ver hasta dónde podemos llegar y ver si existe algún dogma práctico, puesto que la certeza no parece ser posible. El motivo por el que me considero ateo no se basa en la lógica, sino en mi indisposición para aceptar más dogmas(en el primer caso), o en la falta de consecuencias prácticas. A lo largo de la historia se han creado muchos cultos para satisfacer nuestra curiosidad. Yo abogo por la indiferencia.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>La cuestion de comer carne</title><link href="https://nadalvroma.github.io/blog/carne.html" rel="alternate"></link><published>2017-01-02T23:23:57+01:00</published><updated>2017-01-02T23:23:57+01:00</updated><author><name>Nadal Rodrigo</name></author><id>tag:nadalvroma.github.io,2017-01-02:/blog/carne.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Últimamente están apareciendo en mi feed muchos artículos sobre la cuestión de comer carne animal. A pesar de no ser una cuestión sobre la que haya reflexionado profundamente hasta hace poco, me doy cuenta de lo crucial que es tener una opinión formada respecto a este problema si quiero ser …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Últimamente están apareciendo en mi feed muchos artículos sobre la cuestión de comer carne animal. A pesar de no ser una cuestión sobre la que haya reflexionado profundamente hasta hace poco, me doy cuenta de lo crucial que es tener una opinión formada respecto a este problema si quiero ser congruente con mi código ético. Para discutir la cuestión del vegetarianismo o veganismo, desde la perspectiva de la ética, hay que comenzar enumerando los hechos que tomaré como suposiciones en mi razonamiento:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La especie humana ha de tomar unas costumbres que permitan su supervivencia a largo plazo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una persona necesita alimentarse de materia orgánica para sobrevivir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El ser humano es la especie mas inteligente&lt;a href="#f1"&gt;1&lt;/a&gt; del reino animal, pero es un animal al fin y al cabo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Todo lo demás no importa en un principio. Si no quiero dibujar líneas arbitrarias sobre la arena, no me puedo permitir partir de alguna suposición que no esté entre estos tres absolutos. Puede que para llevar mis conclusiones necesite más, pero eso lo veré más adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de si es ético el matar animales (y cada vez que escribo animales, me refiero a todos los animales menos las personas), hay que preguntarse por qué no lo es matar personas. De esta manera podremos ver si la línea con la que delimitamos esta cuestión moral es arbitraria o racional, y hasta que punto nos causa una disonancia cognitiva o un conflicto de intereses. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la ética de matar personas se puede y se ha escrito mucho, y no es mi intención llegar a una nueva teoría o reescribir las anteriores. Sólo quiero enumerar lo que casi todas las personas aceptamos, y partir de ahí ver si de esto se sigue lógicamente el no matar animales, o por el contrario, si matar animales es compatible con una de nuestras más primarias conductas morales. Este es, pues, el objetivo del ensayo: ver si nuestros valores morales en contra de matar personas implican también valores morales en contra de matar animales, o en que circunstancias lo implican.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso, la pregunta que nos tenemos que hacer es: ¿por qué no está bien matar personas?. Es obvio que matar personas tiene ciertos inconvenientes, y también algunas ventajas en determinados escenarios. Es natural, pues, que haga una lista de cada inconveniente, desde un punto de vista ético. Es decir, no voy a tener en cuenta las consecuencias impuestas por nuestra sociedad o las impuestas por la ley. Tampoco es necesario que haga una lista de las ventajas de matar a una persona, pues ya he admitido que matar a una persona está mal. La comparación que quiero hacer no es en este sentido. Inconvenientes de matar a una persona:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Las personas no somos reemplazables, por lo que la muerte de una significa la pérdida eterna.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La mayoría de las veces, matar a una persona causa dolor, al menos, en otras personas. Se puede matar de manera no violenta a una persona, pero es muy probable que sus seres queridos sientan dolor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Al matar a una persona, se le priva de todo el placer que hubiera tenido en el futuro en caso de no morir. De una manera más general, se le priva a otras personas de cualquier aporte positivo que esta persona pudiera haber causado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cabe ahora ver si estos hechos se aplican también a los animales que se matan en granjas. Parece trivial que el primer punto se aplica. Hasta donde yo sé, los códigos genéticos de dos animales diferentes siempre son diferentes, y sus experiencias pasadas evidentemente también serán diferentes. El segundo punto también se aplica. Voy a ser caritativo, y supondré que los animales no sienten dolor al morir en las granjas. Aún en este caso, se le está privando a las madres de su instinto maternal, por ejemplo. También parece obvio que se pueden crear lazos sentimentales entre animales, por lo tanto al matar a uno se está también perjudicando al resto. El tercer punto lo considero el más importante. Cuando se mata a un animal, se le priva de la felicidad que hubieran podido obtener durante su vida. Está demostrado que los animales pueden sentir emociones positivas. Todo ser vivo quiere sobrevivir&lt;a href="#f2"&gt;2&lt;/a&gt;, y si me preguntan el por qué, mi respuesta será que quiero experimentar mi vida futura. A este respecto se puede decir que sin una granja en la que nacer, un determinado animal no habría existido en un primer lugar: se está haciendo una equivalencia entre la muerte y la no existencia. Algo que no existe no es nada, por lo que no se puede comparar con algo existente. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He llegado a este punto, y he podido construir un argumento en contra de matar animales en granjas. Sin embargo, en ningún momento lo he comparado con nada. Hay que ver la otra cara de la moneda. Es necesario observar si se equilibra la balanza cuando expongamos los argumentos a favor de comer carne animal. A favor de la ingesta de carne animal, yo encuentro estas dos ventajas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comer carne hace que tengamos una dieta más completa. El máximo de salud que una persona omnívora puede alcanzar, siempre será mayor o igual que el máximo que podría alcanzar siendo vegetariana o vegana.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El sabor de la carne animal es agradable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El segundo punto no nos puede llevar muy lejos. Es decir, tener esclavos es agradable. También es agradable encontrarse 500 euros en una cartera que encontramos por la calle. Es el primer punto el que más me interesa. Ahora es cuando salgo del plano ético.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para hablar del primer punto, hay que admitir que los hábitos alimentarios de la mayoría de la población están muy lejos de maximizar la salud. No puedo refutar de manera lógica el primer argumento, sin embargo me doy cuenta de que pocas personas pueden utilizar este argumento sin sentirse hipócritas. Si una persona valora su salud por encima de cualquier código moral y sus acciones son congruentes con esto, no tengo nada que discutir con él. Este no es el caso de la mayoría de la población, y mientras haya una dieta vegetariana más sana que nuestra propia dieta, nuestro primer argumento no nos vale. De esta manera nos hemos quedado sin argumentos, y llegados a este punto es cuando, dándonos cuenta de nuestra propia contradicción, empezamos a dibujar líneas arbitrarias del estilo &lt;em&gt;los humanos somos mas inteligentes que los animales&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si alguien me dijera, para defender su ingesta de carne animal, que los humanos somos más inteligentes que los animales, yo le respondería que los camaleones cambian de color, o que los leopardos son más rápidos que nosotros. Hay que reconocer, al menos, que aquí se está siendo imparcial: estamos teniendo en cuenta uno de los únicos atributos en los que somos superiores a la totalidad del reino animal. Qué casualidad. Aun siendo caritativo, y suponiendo que las vidas más inteligentes valen más, he admitido que todo lo relacionado con las especies animales, sus intrincaciones, etc. tenía poco valor mí. Ya hemos dejado de hablar de especies biológicas, sólo nos interesaba una cosa: la inteligencia. Por lo tanto hay que preguntarse dónde hay que dibujar esta línea mortal. Si la colocamos en el mínimo de la inteligencia humana, se nos puede juzgar de imparcialidad. El hecho es que al final la línea caerá en algún sitio. Esperemos que caiga en uno donde me permita comer cerdo y tener un perro como mascota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar, he de dejar claro que he simplificado los hechos, pero no por esto he dejado de ser lógico. Hay argumentos que me he permitido no refutar, y seguro que hay partes de la cuestión que no he mencionado. Sin embargo, lo de arriba se sostiene, al menos por ahora. Si alguien tiene algo que objetar, puede contactar conmigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llegados al final del ensayo, me gustaría liberarme del discurso lógico, y escribir sobre lo que me dice mi intuición. Como ya he expresado, creo que el hecho de que comamos animales crea un conflicto con nuestros valores morales. Sin embargo, la mayoría de la población intenta defender esta conducta de forma agresiva, ya que se dan cuenta de su propia contradicción. Lo que de verdad importa, y de lo que no he hecho casi mención -ya que no requería-, es el reclamo de la carne. No queremos vivir sin este sabor, sin este placer. Pero crea en nosotros un conflicto. Como en muchas otras cosas, el argumento más irracional es también el que más fuerza infunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hecho es que la mayoría de las personas intentan dar argumentos para defender lo que ellos saben que es un comportamiento amoral, con tal de disfrazar su contradicción. Pocas veces se hace referencia al sabor. Esta es la peor de las posturas, pues no se esta siendo honesto con uno mismo. En una cuestión tan importante y que tanto define la manera en que vivimos, no se puede suspender el juicio. Se ha de formar una opinión, y poder defenderla con firmeza. Hemos de preguntarnos si estamos siendo arbitrarios o lógicos, sin miedo a las consecuencias. Nuestras acciones pasarán a la historia, y las futuras generaciones llegarán eventualmente a un consenso sobre esto. No puedo sino sentirme un hipócrita después de lo que he escrito, ya que siempre he sido omnívoro. Sin embargo, le he de ser fiel a mi código ético, y mi plan es dejar de comer carne de forma gradual, y haber dejado de comer carne, como máximo, para el final de este año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name="f1"&gt;[1]&lt;/a&gt;: Entiendo que casi cualquier definición de inteligencia pondría al ser humano el primero de la lista. En este ensayo, cuando se habla de inteligencia, hay que entenderlo como una medida de la complejidad del cerebro, la habilidad de resolver problemas, el autoconocimiento, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name="f2"&gt;[2]&lt;/a&gt;: Por instinto, al menos.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Breve introspección</title><link href="https://nadalvroma.github.io/blog/introspeccion.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-25T19:05:36+01:00</published><updated>2016-12-25T19:05:36+01:00</updated><author><name>Nadal Rodrigo</name></author><id>tag:nadalvroma.github.io,2016-12-25:/blog/introspeccion.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cuando empiezo a escribir o a hablar sobre pensamientos abstractos, surge un cierto desasosiego en mí. La causa de esto es que me doy cuenta que difícil es intentar ser práctico y enviar un mensaje que pueda ser de utilidad a otras personas, mientras soy riguroso con mis razonamientos y …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Cuando empiezo a escribir o a hablar sobre pensamientos abstractos, surge un cierto desasosiego en mí. La causa de esto es que me doy cuenta que difícil es intentar ser práctico y enviar un mensaje que pueda ser de utilidad a otras personas, mientras soy riguroso con mis razonamientos y explico hasta la mas mínima suposición que hago. Me ha pasado varias veces, cuando he estado escribiendo, que al reexaminar lo que he escrito me ha parecido que tenía que añadir detalles por todas partes. Creo que debería de admitir, de una vez por todas, que no se puede ser riguroso hasta el fin. Para empezar a razonar, hemos de partir de alguna suposición, de algún axioma. Es algo que incluso hacen los matemáticos, que dicen conocer verdades intemporales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, siento que para poder ser práctico, debería renunciar a cierta rigurosidad. No quiero que nadie se pierda en laberintos abstractos. Pero por otra parte, me da la impresión de que mi mente es rigurosa por naturaleza, y no me gusta cuando escribo algo que es susceptible de ser ambiguo. Esta lucha es la causa de mi inquietud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siento que no debería de darle tanta importancia a esto. Una de las razones por las que escribo este blog es para expresar mis pensamientos tal como habitan en mi mente, tan turbios y equivocados como puedan surgir de ella. En el mejor de los casos, plasmaría con exactitud mi pensamiento al escribir, sin importar las connotaciones de cualquier tipo. Como sé que esto no va a suceder, al menos por ahora (ya que no soy tan osado), podría empezar por valorar más las consecuencias prácticas de mis pensamientos, -que al fin y al cabo es lo que más me interesa cuando escribo sobre una idea-, aunque tenga que renunciar a la precisión con la que los abordo, o a la estética con la que los expreso. Al fin y al cabo, puede que sea interesante tener un documento histórico de mis errores.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Singularidad Temporal</title><link href="https://nadalvroma.github.io/blog/singularidad.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-09T20:19:01+01:00</published><updated>2016-12-09T20:19:01+01:00</updated><author><name>Nadal Rodrigo</name></author><id>tag:nadalvroma.github.io,2016-12-09:/blog/singularidad.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Se me acaba de ocurrir una curiosidad relacionada con el tiempo. Me gustaría escribirla antes de que toda esta estructura mental que acabo de construir se derrumbe y luego no encuentre ningún sentido a lo que estaba pensando, hecho que, por desgracia, me ocurre con frecuencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estaba pensando en lo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Se me acaba de ocurrir una curiosidad relacionada con el tiempo. Me gustaría escribirla antes de que toda esta estructura mental que acabo de construir se derrumbe y luego no encuentre ningún sentido a lo que estaba pensando, hecho que, por desgracia, me ocurre con frecuencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estaba pensando en lo que haría en el hipotético caso de que me ofrecieran volver a nacer sin poder conservar los recuerdos de mi vida actual. En el momento en que he pensado lo que haría en esta situación, instintivamente mi decisión ha sido la de volver a nacer. Sin embargo, después de pensarlo un poco más, he llegado a una conclusión diferente. Partiendo de que en principio sí me gustaría volver a nacer, para abordar este dilema hay que intentar comprender el mecanismo final del universo en el que vivimos. Por lo tanto voy a partir de varias perspectivas, donde cada una supone un universo con un mecanismo diferente al de los demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongamos primero que vivimos en un universo determinista total, es decir, que los hecho futuros están perfectamente determinados desde el momento en que el universo se originó. Entonces, cuando lleguemos al presente en la segunda vuelta&lt;a href="#f1"&gt;1&lt;/a&gt;, nuestro segundo &lt;em&gt;yo&lt;/em&gt; sería exactamente igual a mi &lt;em&gt;yo&lt;/em&gt; de la primera vuelta. En este caso, lo único que estaría haciendo es "rebobinar" mi vida. Lo cual no tiene mucho sentido, ya que al fin y al cabo no volveré a ser &lt;em&gt;yo&lt;/em&gt; hasta llegar al presente. Es decir, la decisión que tomes es indiferente. Si no estas de acuerdo con lo que acabo de decir, no te apures, yo tampoco lo estoy. Sigue leyendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De lo contrario, supongamos que el universo es en parte determinista, pero aún así hay ciertas cosas que dependen del azar&lt;a href="#f2"&gt;2&lt;/a&gt;. En ese caso, si afirmamos con Ortega y Gasset que &lt;em&gt;yo soy yo y mis circunstacias&lt;/em&gt;, el &lt;em&gt;yo&lt;/em&gt; de la segunda vuelta no sería igual al &lt;em&gt;yo&lt;/em&gt; de la primera vuelta. Es decir, en cierto modo, nos estaríamos suicidando al tomar la decisión de volver a nacer. En este caso ya no estaríamos rebobinando, sino creando un nuevo mundo, que conduciría a formar a un nuevo yo, diferente al original.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si me pongo en un caso aún más extremo y creyera en cierto espiritualismo que rige las leyes del universo y que trasciende el determinismo, como el "alma" o este tipo de cosas, entonces sería extremadamente difícil tomar una decisión racional. En este caso mi decisión dependería de como entienda el funcionamiento de este espíritu, o como se le quiera llamar. Igualmente ignoraré este caso, ya que me da la sensación de que es un pozo sin fondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De cualquier manera, yo me inclino a pensar que el universo funciona como he expuesto en el primer caso. De hecho, la singularidad surge cuando suponemos que estamos en un universo de este tipo. Por lo tanto, supongámoslo. Supongamos también que somos conscientes de este hecho. Recuerdo que estamos considerando un universo donde todo fenómeno está previamente determinado por las condiciones iniciales, es decir, no se puede cambiar lo más mínimo al recorrer el mismo tiempo múltiples veces. En este caso, en el momento en que se nos plantea tomar la decisión de volver a nacer, básicamente estamos eligiendo entre estos dos escenarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por una parte, si decidimos que queremos volver a nacer, entonces cuando en la segunda vuelta volvamos al momento en que se nos planteó esta decisión, se nos volverá a plantear, y volveremos a decir que sí. Y así hasta el infinito. Habremos creando un bucle cerrado, reviviendo los mismos años de nuestra vida una y otra vez. En este caso, ni siquiera podría saber si soy el primer &lt;em&gt;yo&lt;/em&gt; al que se le ha planteado a cuestión. De hecho, el termino "primero" ya no tendría ningún sentido. Ya que estaríamos en un bucle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, por el contrario, elegimos continuar con nuestra vida, se puede pensar que sí que somos el primer "yo", ya que en caso de haber existido algún yo anterior, dado que existimos, este habría elegido volver al pasado. Y caemos en una contradicción. Eso es lo que estaba pensando al principio, pero me he dado cuenta de que tampoco es cierto, ya que he obviado el hecho de que en el futuro se nos podría volver a plantear la cuestión. Y en una supuesta decisión del futuro, podríamos haber elegido volver a nacer. En este caso, otra persona podría concluir que nosotros, en efecto, eramos el primer yo, cuando muriéramos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo gracioso es que, según lo que he dicho, podemos comprender fenómenos temporales basándonos en nuestra propia decisión. Por otra parte, nuestra decisión ya esta tomada, y nosotros lo sabemos. Pensemos en esto por un momento, ya que es un poco contradictorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si pensamos que nuestra decisión está basada en el funcionamiento del tiempo y no al revés, entonces tendríamos que concluir que todo el mundo tomaría la misma decisión, algo que parece absurdo. Si por el contrario, cada persona toma una decisión diferente, estamos concluyendo que existe el fenómeno de las diferentes líneas temporales. Llegado a este punto, creo que he de revisar todo lo que acabo de escribir, porque empiezo a pensar que nada de lo que he escrito tiene sentido. A parte, noto que estoy perdiendo toda la abstracción que había construido antes de empezar a escribir. Igualmente, publicaré esta entrada, aunque es probable que aya fallos en el razonamiento. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name="f1"&gt;[1]&lt;/a&gt;: Para que se entienda mejor, llamaré "primera vuelta" a nuestra vida original, y "segunda vuelta" a la vida que tendríamos en caso de volver al pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name="f2"&gt;[2]&lt;/a&gt;: Para aclarar, hablo del azar absoluto, es decir, un tipo de azar absolutamente no determinista. Por poner un ejemplo de azar no absoluto, se puede pensar en la tirada de un dado, que no es azarosa si tenemos en cuenta las condiciones en las que lo tiramos y la física que rige el movimiento de los dados.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Abordando algunos argumentos contra el abstencionismo</title><link href="https://nadalvroma.github.io/blog/abstencionismo.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-21T13:20:04+01:00</published><updated>2016-11-21T13:20:04+01:00</updated><author><name>Nadal Rodrigo</name></author><id>tag:nadalvroma.github.io,2016-11-21:/blog/abstencionismo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;En esta entrada me gustaría exponer mis contraargumentos hacia algunos de los más usados argumentos que se suelen utilizar contra el abstencionismo. Antes de esto me gustaría esclarecer brevemente mi postura. Desde que soy mayor de edad, y por tanto legalmente dispuesto del derecho a votar, han sido cinco ocasiones …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En esta entrada me gustaría exponer mis contraargumentos hacia algunos de los más usados argumentos que se suelen utilizar contra el abstencionismo. Antes de esto me gustaría esclarecer brevemente mi postura. Desde que soy mayor de edad, y por tanto legalmente dispuesto del derecho a votar, han sido cinco ocasiones en las que he podido hacer uso de ese derecho. En tres de ellas -dos elecciones nacionales, una europea-, me he abstenido; y en las dos restantes -municipal y autonómica-, voté nulo, que a efectos prácticos es equivalente a la abstención. Como tampoco tengo intención de votar en el futuro próximo, mi postura se podría considerar como abstencionista. Esta etiqueta es muy imprecisa, ya que hay múltiples razones para abstenerse y difieren de persona a persona. Para detallar, diré que mi abstencionismo no es causa de vagancia ni de indiferencia hacia la vida política de las naciones a las que pertenezco, sino causa de mi inconformidad con el sistema político implementado. No indagaré más en este tema, ya que para la comprensión de este texto no es necesario. Ya que algunos de los argumentos que intentaré refutar contienen falacias lógicas, creo que personas contrarias al abstencionismo podrán considerar mis siguientes puntos válidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Argumento 1&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si no votas, no tienes derecho a quejarte cuando los políticos hagan algo con lo que estés en desacuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es falso, ya que en primer lugar, a mí nadie me preguntó si estoy de acuerdo con las reglas del juego. No votar es la única manera que tengo de no legitimar al candidato electo o al sistema. Si -en consciencia- no acepto al gobierno como un órgano soberano ante mí, me podré quejar todo lo que quiera y más, ya que no estoy dentro de su juego, en la medida en la que no se puede estarlo. En todo caso, este argumento se podría defender si se le diera la vuelta. Es decir: &lt;em&gt;quien vota no se puede quejar, independientemente del resultado&lt;/em&gt;. Ya que el votante, en este caso, ha aceptado un sistema y ha decidido participar en él, ha de acatar las consecuencias sin rechistar. Tampoco estoy de acuerdo con esto, ya que personalmente creo que los políticos han de ser, en última instancia, empleados del pueblo y por tanto, responsables ante la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Argumento 2&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si no te has leído los programas electorales de todos los diferentes partidos, no puedes estar seguro de que no haya ningún candidato acorde a tus ideas. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este argumento supone que los programas electorales son contratos vinculantes, cuando no lo son. Los programas electorales no han de tener &lt;strong&gt;ninguna&lt;/strong&gt; validez desde que se conoce este hecho. Punto. Personalmente he visto muchas personas indignadas a causa de que los partidos, una vez en el poder, no han hecho caso a su programa electoral. El hecho de pasar por alto el programa electoral no ha de ser indignante ni sorprendente, ya que repito, los programas electorales no son contratos y no obligan al partido a realizar las acciones en él propuestas. Leer un programa electoral te puede dar una imagen de la ideología -en lineas generales- de un partido, pero las supuestas promesas escritas en él nunca han de ser tomadas en serio. Un programa electoral es una forma de propaganda. Marketing. El hecho de que tenga la palabra &lt;em&gt;electoral&lt;/em&gt; en su nombre indica que pertenece al contexto de las elecciones. Su intención es atraer votantes, al igual que un anuncio en la televisión procura atraer clientes. Y al igual que un anuncio no cuenta los defectos de su producto, un programa electoral no expone los sacrificios que se harán, a que lobbies se obedecerá, etc. Todo esto cargado con un lenguaje lleno de eufemismos, ya que los extremos disgustan al votante medio.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Argumento 3&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La abstención implica un ninguneo hacia el derecho a voto, que se consiguió con mucho esfuerzo gracias a la lucha de determinadas personas. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En efecto, creo que las personas que lucharon para conseguir este derecho hicieron una conquista colosal, pero luchar por el derecho a votar implica que el voto es un derecho, y no un deber. Es decir, estas personas estaban luchando también por nuestro derecho a no votar, ya que de lo contrario habrían luchado por el deber de votar. Digo más. No sólo el voto es un derecho, si no que es un derecho político, y no un derecho civil. Es decir, pertenece a la vida política del estado, a la que cualquier ciudadano es libre de no pertenecer, renunciando -en consciencia- a su derecho al voto. Aún así, no consideraría esta actitud un ninguneo hacía esta lucha, sino una cuestión de indiferencia.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Lotería Nacional</title><link href="https://nadalvroma.github.io/blog/loteria.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-16T18:09:48+01:00</published><updated>2016-11-16T18:09:48+01:00</updated><author><name>Nadal Rodrigo</name></author><id>tag:nadalvroma.github.io,2016-11-16:/blog/loteria.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La lotería es un suceso que, en mi opinión, sabe ocultar perfectamente las secuelas negativas que causa en los ciudadanos. Generalmente no oímos protestar al que no tiene suerte con la lotería; solamente nos hacemos eco de los que ganan, si acaso. Esta es la razón por la que creo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;La lotería es un suceso que, en mi opinión, sabe ocultar perfectamente las secuelas negativas que causa en los ciudadanos. Generalmente no oímos protestar al que no tiene suerte con la lotería; solamente nos hacemos eco de los que ganan, si acaso. Esta es la razón por la que creo que a poca gente se le plantea la lotería como inmoral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La lotería no crea riqueza. Tampoco produce bienes, y para establecer un negocio de lotería no se necesita ningún conocimiento específico. La diferencia entre vender lotería y vender aire es minúscula. La lotería es, como no podía ser de otra forma, un impuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No tengo nada en contra del juego, mientras el estado no sea su promotor o se requieran ciertas habilidades para ganar. Creo que todo el mundo conoce que el valor esperado de jugar a la lotería es negativo, es decir, &lt;strong&gt;no es racional jugar a la lotería&lt;/strong&gt;. Esto último es innegable. Si el estado se beneficia del 50% del dinero recaudado con la lotería, la lotería se convierte en una venta de monedas de 50 céntimos a cambio de 1 euro. El estado toma ventaja de esa parte irracional existente en todos los humanos para promulgar un impuesto que, efectivamente, esta encubierto para muchos, y cuyas consecuencias tienen mas efecto en las clases bajas.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Lo que he aprendido sobre la vida en los últimos años</title><link href="https://nadalvroma.github.io/blog/aprendido.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-10T13:23:00+01:00</published><updated>2016-11-10T13:23:00+01:00</updated><author><name>Nadal Rodrigo</name></author><id>tag:nadalvroma.github.io,2016-11-10:/blog/aprendido.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Primero, me gustaría hacer una aclaración: con el "sobre la vida" del título me refiero más bien a "sobre el funcionamiento de la mente humana y la sociedad en general".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tuviera que elegir el período de mi vida en el que he sido más consciente de los cambios producidos …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Primero, me gustaría hacer una aclaración: con el "sobre la vida" del título me refiero más bien a "sobre el funcionamiento de la mente humana y la sociedad en general".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tuviera que elegir el período de mi vida en el que he sido más consciente de los cambios producidos en mi mente, y en el que creo que más he evolucionado como persona, sin duda alguna diría que han sido los últimos 3 o 4 años. Si rememoro mi pasado hasta ese momento, y sin entrar en detalles, mi rutina era bastante simple: hasta los 12 años, iba al colegio por la mañana y salía a la calle con mis amigos por la tarde, en el instituto pasé más tiempo en casa y tenía más obligaciones, pero los dos grandes bloques que componían mi vida seguían siendo ocio y obligaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta ahí bien, no me quejo. Simplificando al máximo, éste es el modelo de infancia y adolescencia que hemos tenido casi todas las personas de mi generación que nacimos en un lugar privilegiado. Podría simplificar el pensamiento sobre mi mi vida de esta época en una frase: "Tengo que seguir un camino preestablecido; con suerte encontraré un talento que otras personas sepan apreciar; me pagarán por ponerlo en práctica y seré feliz hasta que me muera." Esto es sólo una frase, pero si la desmembramos y entendemos la forma de actuar que conlleva, podremos contemplar una mentalidad llena de prejuicios y un abrumador desconocimiento de la naturaleza humana y de la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo al presente, ahora sé que ese pensamiento abunda en la sociedad en que vivimos y solo conduce a la mediocridad. Creo que si tienes esta mentalidad, eventualmente aceptarás que ese talento que creías que encontrarías en ti no existe, aceptarás tu papel en la sociedad como "uno más" y no vivirás tu vida al máximo potencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este texto pretendo abarcar los cambios que me han hecho superar mi mentalidad anterior, así como lo que he aprendido sobre la especie humana en el proceso. Quiero aclarar que ésta no es ninguna guía para crecer personalmente ni nada por el estilo, sino simplemente una exposición de hechos acompañados de cortas reflexiones. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Éstas son las pautas que considero importantes en mi evolución:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;He aprendido a responsabilizarme de mis fallos al igual que solía responsabilizarme de mis éxitos. Esto es, probablemente, lo que primero aprendí, y si tuviera que apostar, diría que fue lo que precipitó mis aprendizajes posteriores. El ser humano, en general, tiende a sobrevalorar los éxitos personales y a culpar de sus fracasos a causas externas, o lo que es peor, a la realidad en sí. Pongamos un ejemplo: supongamos que te comunican el resultado de un examen y resulta que has sacado la mayor nota de la clase. Tu ego te diría diría: ¡Qué bueno eres, tienes un talento innato para esto!, y ese tipo de cosas. Ahora pongámonos en el caso contrario y supongamos que has sacado la peor nota de la clase. Es muy probable que, entonces, tu ego le eche la culpa a causas externas, como la manía te tiene tu profesor, o el poco tiempo que habías tenido para estudiar. Esto también implica un desprestigio hacia los que han sacado mejores notas que tú. ¿No te parecen contradictorias estas reacciones? En los éxitos, nosotros somos los causantes. En los fracasos, la culpa la tienen otros. El problema es el que sigue: nosotros sólo conocemos nuestras propias excusas. De hecho, cuando escuchamos las excusas de los demás, nos suelen parecer absurdas. Lo que quiero decir es que nosotros somos los únicos testigos de nuestro esfuerzo, al igual que solo somos testigos de nuestras dificultades, y ésta es la causa del hecho que acabo de explicar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ya no le tengo tanto miedo al cambio. Los grandes hitos de la historia no se han conseguido utilizando siempre el mismo método para hacer las cosas. Si estamos acostumbrados a hacer las cosas de una determinada manera -hasta el punto en que estamos emocionalmente ligados a ello-, no vamos a hacer caso a ninguna razón que nos diga que hay una opción mejor. Esto no solo se aplica a la forma en que actuamos, también a la forma en que pensamos, nuestras ideas políticas, etc. Piensa cuántas veces has hecho caso omiso a una persona que te argumentaba, con razones válidas, lo equivocados que estabais en algo en concreto, solo para, en el futuro, pensar que habría sido mejor hacer caso a esa persona. Para ilustrar este punto los ejemplos son innumerables: prácticamente cualquier persona exitosa ha luchado a favor del cambio en una o varias ocasiones. Piensa en hombres como &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Galileo_Galilei2"&gt;Galileo&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Martin_Luther_King"&gt;Martin Luther King&lt;/a&gt; o &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Ign%C3%A1c_Semmelweis"&gt;Semmelweis&lt;/a&gt;: hombres que fueron maltratados por la sociedad pero cuyas ideas son ampliamente aceptadas en el presente. Todo cambio no conlleva progreso, pero &lt;strong&gt;todo progreso es consecuencia del cambio&lt;/strong&gt;. La forma de combatir este fenómeno es parecida a la anterior: dejar de lado nuestro ego y reflexionar racionalmente sobre si un cambio en concreto es perjudicial o beneficioso para nosotros. Lo que me lleva al siguiente punto.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Considero que soy más difícilmente manipulable que antes. Creo que todos estamos manipulados en cierta medida. Desde el momento en que nacemos, y más conforme crecemos, nuestro ambiente tiene ciertos efectos en nuestra mente, y esos efectos nos acompañarán hasta que muramos. La personalidad de tus padres, de tus amigos y de personas cercanas a ti va a tener consecuencias en tu manera de pensar. Esto es un hecho que no conviene que olvidemos. Sin embargo, hay otras creencias causadas por nuestro entorno de las que nos podemos desprender, aunque no sin antes hacer un examen de consciencia. Nuestra mente es extremadamente fácil de manipular si conoces sus mecanismos. Por poner un ejemplo, dictadores como Hitler han utilizado su elocuencia para llegar al poder. Muchos experimentos psicológicos también demuestran que la mente es manipulable: algunos ejemplos son el &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Experimento_de_Milgram"&gt;experimento de Milgram&lt;/a&gt; o el&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Experimento_de_la_c%C3%A1rcel_de_Stanford"&gt;experimento de la cárcel de Standford&lt;/a&gt;. El hecho de vivir en la llamada &lt;em&gt;era de la información&lt;/em&gt; amplía el alcance de este hecho, pero también nos da una herramienta para combatirlo. Porque aunque somos permanentemente bombardeados con información a través de canales como internet o la televisión -lo que nos hace ser más vulnerables-, esos medios también nos dan un espacio donde contrastar esa misma información. Vivimos en un mundo controlado mayoritariamente por grandes corporaciones, cada una con sus intereses políticos, económicos, etc. Naturalmente, casi todos los medios de comunicación están controlados por estas corporaciones, que intentan que luchemos por sus intereses, que pensemos como quieren que pensemos y que nos unamos a su causa. No estoy diciendo que no haya que leer la prensa o ver las noticias, sino que hay que mantener una postura escéptica ante cualquier opinión y ver los dos lados de la moneda antes de formar tu postura. Probablemente, luchar contra la manipulación y ser lo más imparcial posible en tu toma de decisiones te aboque a una constante lucha contra las creencias generalizadas de la sociedad. Personalmente, ésto me resulta divertido y frustrante a la vez.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No me importa ser ignorante sobre algo, y en vez de regodearme en mis conocimientos, busco materias en las que no estoy educado e intento aprender sobre ellas. Antes me avergonzaba cuando alguien hablaba sobre algo y yo no tenía ni idea de ese tema, o no sabía que opinar. Si hablamos de opiniones, he aprendido que no sólo tener dudas no es malo, sino que es conveniente. Tener dudas significa que tu mente no se ha apresurado a tomar una decisión, y que lo que acabarás opinando habrá pasado varios controles de calidad. Si nos referimos al conocimiento enciclopédico, es decir, libre de tendencias ideológicas, como la historia, la filosofía, etc. el asunto cambia y depende de cada persona. En mi caso, hay áreas que directamente no despiertan mi interés. No obstante, y en general, me encanta aprender sobre campos que no conozco y nunca desperdicio oportunidades de aprender algo que considero interesante. No todo suscita mi curiosidad, pero quiero ser un erudito en lo que sí. Aunque creo que esto último no se debe tanto al hecho de haber crecido como persona sino con mi personalidad, lo que no pertenece a este artículo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Soy consciente de que aún me quedan aspectos en los que mejorar, y he cambiado mi manera de actuar para conseguirlo. Esto es relativamente nuevo en mí, dado que en el pasado sabía que había ciertas áreas de mi comportamiento o de mi personalidad que debía mejorar, y hasta sabía los pasos que debía seguir para mejorarlas, pero me faltaba determinación para hacerlo. Considero que esto no me pasó con los puntos anteriores ya que estos son más mentales, es decir, implican un cambio en mi estructura mental que luego se ve reflejado en mi comportamiento. En mi caso, este tipo de cambios son más fáciles de aplicar. Por el contrario, mejorar mis habilidades sociales o ser más productivo son objetivos que implican una serie de cambios en mis hábitos físicos, que luego se convertirán en cambios mentales. Escribir este blog, por ejemplo, es un paso que doy hacia mi crecimiento. Lo que quiero condensar en esta idea es que, finalmente, pienso que estoy pasando a la acción, que tengo varios defectos de los que he tomado consciencia y que estoy modificando mi conducta con el objetivo de mejorar. Hace poco leí que el hecho de poder hacer grandes cambios en nuestra mentalidad, y consecuentemente en nuestra conducta, se debe a que disponemos de una parte del cerebro propia del ser humano, llamada &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Corteza_prefrontal"&gt;córtex prefrontal&lt;/a&gt;. Bien, pues ya que disponemos de esta herramienta, no estaría de más usarla.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Y creo que ésos han sido, en resumen, los cambios a mejor que he experimentado en estos últimos años. Soy consciente de que no he conseguido eliminar completamente algunas de las conductas erráticas de las que hablo, pero creo que he hecho un gran avance en ese sentido. También admitiré que es difícil que nos cuenta de nuestros propios fallos, y aún más difícil es seguir un plan de acción para eliminarlos cuando has llegado a ese punto. Y bueno, llegar a eliminarlos todos sería utópico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya no me queda nada más que escribir, antes de finalizar esta entrada me gustaría hacer una muy pequeña reflexión sobre por qué creo que estos problemas, junto con otros que no he mencionado (ya que aún no he conseguido superarlos), afectan a gran parte de la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que vivimos en una sociedad que nos valora únicamente como recursos, es decir, una sociedad que nos trata como materias primas. La educación no nos empuja a desarrollar nuestras aptitudes ni a crecer personalmente, sino que nos instruye para ser un engranaje más en el colosal motor del mundo. En vez de adaptar las enseñanzas a los alumnos, el sistema educativo intenta adaptar al alumno a la enseñanza. Y, por si fuera poco, este mismo sistema nos castiga y nos ningunea por nuestros errores. Todo esto nos conduce a tenerle miedo al fracaso, que es en sí germen del ego, lo que nos lleva a actuar como he explicado antes. Todo esto es una suposición, ya que visualizar la barrera que separa las conductas causadas por nuestro entorno de las conductas genéticamente adquiridas es una tarea compleja y no me veo capacitado para ello.&lt;/p&gt;</content></entry></feed>